---
title: Pertukaran Pengalaman Dalam Mengelola Program
date: 2015-08-17
categories:
- laporan
- Situs Laporan JUBI
---

![150px-Agustus_17_2015_JUBI_Yala.jpg](/uploads/150px-Agustus_17_2015_JUBI_Yala.jpg){: .img-responsive .center-block }
![150px-Agustus_17_2015_JUBI_HAP_Office1.jpg](/uploads/150px-Agustus_17_2015_JUBI_HAP_Office1.jpg){: .img-responsive .center-block }

**Tujuan** : Pertukaran Pengalaman Dalam Mengelola Program

**Lokasi** : Yala

**Alamat** : Kantor HAP

**Jam** : 09:00 - 18:00

**Hadir** : 
* [Rina Oktarianti Maizier](http://wiki.ciptamedia.org/wiki/Rina_Oktarianti_Maizier)
* Harjuna Pademme/Jubi
* Engelbert Wally/Jubi
* Rusman Baerosamae/Wartani
* Arqom Ahmad/Wartani
* Ismail Teh/HAP
* Hurhayati binti Husein/HAP
* Adilan Zakaria dan Perwakilan JOP
* Perwakilan PISCEP
* Perwakilan PUKIS

**Ringkasan** :

Dalam pertemuan ini, Perkumpulan Jubi berkesempatan membagikan pengalaman mengelola laporan warga dan peristiwa-peristiwa aktual yang terjadi di Papua. Sementara itu, Jubi mendapatkan banyak pembelajaran dari pertemuan dengan perwakilan dari Organisasi Hak Asasi Patani (HAP), Justice for Peace (JOP), Persatuan Intelek Cinta Seni Budaya (PISCEP), Pusat Pengembangan Kebudayaan Melayu (PUKIS), terutama tentang perkembangan isu HAM dan budaya Melayu di Patani. Melalui diskusi yang dilakukan selama beberapa hari dengan lembaga-lembaga setempat, Jubi memperoleh informasi bahwa LSM dan aktivis setempat melakukan kegiatan secara swadaya [13].
Untuk mendapatkan gambaran tentang masyarakat setempat, bersama rekan Wartani, Jubi mengunjungi masyarakat di kawasan Bandang Star, Yala dan di Pesantren Damrong Wittaya, Kampung Pokok Cenga. Ketika masuk ke kawasan ini, kami harus berhati-hati, terutama menghindari pengintai dan patroli militer [14]. Dalam pertemuan dengan wakil ketua RT setempat dan beberapa warga, Jubi berhasil mendapatkan gambaran tentang intimidasi dan trauma yang dialami masyarakat setempat, terutama mereka yang berada di kawasan yang ditandai sebagai zona merah. Bahkan, anak-anak yang orang tuanya menjadi korban kekerasan dan diamankan di pondok pesantren yang jauh, kerap diteror bila kembali ke rumah mereka saat liburan [15].